%表題   GRPH2 図形処理上位パッケージ
%
%履歴
%\Drireki{
%         90/03/22 塩谷雅人
%         91/09/05 林祥介
%         91/12/10 林祥介
%         92/02/01 酒井敏
%         92/04/22 林祥介   (4.1版)
%         93/10/13 酒井敏, 塩谷雅人
%         94/03/18 塩谷雅人
%        }
%
%  \Dchapter{概要}
\Dchapterhead
%\label{gaiyou}

\section{はじめに}
%\label{gaiyou.gaiyou}

GRPH2 図形処理上位パッケージは,
GRPH1 の折れ線や文字といった単純な図形要素を
組み合せて, 座標軸や等高線図などを描くルーチンを集めた
ものである.
\vspace{1em}

GRPH2 はレベル2のライブラリであり機種依存はしないが,
GRPH1, MISC1, MATH1 が正しくインストールされている必要がある.
(厳密には, UMPACK が使う地図情報データの収められたファイル名の
決定方法はシステムに依存する可能性がある. )
座標系や座標変換, 各種出力プリミティブとその属性などに関する基本用語は
「GRPH1」マニュアルを参照のこと.
\vspace{1em}

GRPH2 は描くべき図の種類によって, いくつかのサブパッケージにわかれている.
これらのサブパッケージの数は徐々に増えているが,
現在のところ,
1次元スカラー量のグラフ化, 2次元スカラー量の表示,
2次元ベクトル量の表示など,
以下のようなサブパッケージからなる.

\begin{itemize}
  \item {\bf GRPACK}
      \begin{quote}
        改ページなどの制御と
	パラメタの初期化などをする.
      \end{quote}
  \item {\bf UXPACK, UYPACK, UZPACK, ULPACK, UCPACK}
      \begin{quote}
        座標軸を描画する.
        それぞれのサブパッケージの機能は次の通り.
        \begin{itemize}
          \item {\bf UXPACK/UYPACK : } 直交座標系の座標軸
          \item {\bf ULPACK : } 対数軸
          \item {\bf UCPACK : } 日付に関する座標軸
          \item {\bf UZPACK : } 座標軸のパラメータ管理
        \end{itemize}
      \end{quote}
  \item {\bf UUPACK/UVPACK/UHPACK}
      \begin{quote}
	折れ線, マーカー, 棒グラフなど.
        \begin{itemize}
          \item {\bf UUPACK : } X軸とY軸が対等なグラフ, 
				およびパラメタ設定.
          \item {\bf UVPACK : } X軸が独立変数で, 
				Y軸が従属変数になるようなグラフ. 
          \item {\bf UHPACK : } Yが独立変数で, 
				X軸が従属変数になるようなグラフ. 
        \end{itemize}
      \end{quote}
  \item {\bf USPACK}
      \begin{quote}
        オートスケーリングおよび簡単座標軸ルーチン.
      \end{quote}
  \item {\bf UDPACK, UEPACK, UGPACK, UWPACK}
      \begin{quote}
        2次元量の図形描画.
        それぞれのサブパッケージの機能は次の通り.
        \begin{itemize}
          \item {\bf UDPACK : } 2次元コンター
          \item {\bf UEPACK : } 2次元トーン
          \item {\bf UGPACK : } 2次元ベクトル場
          \item {\bf UWPACK : } 格子座標点データの管理
        \end{itemize}
      \end{quote}
      このうち UDPACK, UEPACK は U 座標系で作画するので,
      GRPH1 がサポートするすべての正規化変換に対応する.
      いっぽう UGPACK は, 現在のバージョンでは V 座標系で作画する
      ので, 直角直線座標系({\tt ITR}$=1 \sim 4$)でしか利用できない.
  \item {\bf UMPACK}
      \begin{quote}
        地図情報(海岸線や緯度経度線)の描画.
      \end{quote}
  \item {\bf UFPACK, UBPACK}
      \begin{quote}
        図形要素描画.
        それぞれのサブパッケージの機能は次の通り.
        なお dcl-ver.5 では, 以下の機能を持つサブルーチン群を
        GRPH1 レベルに取り込んだので, これらは将来的に消去される.
        \begin{itemize}
          \item {\bf UFPACK : } 矢印
          \item {\bf UBPACK : } ラベル付折れ線
        \end{itemize}
      \end{quote}
\end{itemize}

GRPH2 の多くのパッケージは独自の内部変数管理ルーチンを
{\tt xx{\it p}GET/xx{\tt p}SET} という名前で持っている.
ここで {\tt xx} は各パッケージ名の最初の2文字, 
{\it p} は, 変数のタイプ別に{\tt R:}実数; {\tt I:}整数; 
{\tt L:}論理変数; {\tt C:} 文字変数 を表わす.
このマニュアルでは以後, タイプ別のエントリ名を総称して 
{\tt xx{\it p}GET/xx{\tt p}SET} などと書く.

